公開羞辱的快感，使網絡審判成了打着正義旗號的魔獸

網絡審判使人成過街老鼠

只是現在的公開審判已經移到了網絡上去。Ronson訪問了好些在網絡上的「被逼網紅」，也就是某天一覺醒來發覺自己做的蠢事已經在Twitter上「trending」的人。蠢事有多蠢？有些是真的有點蠢——例如在美軍墳場做出「fxxk you」手勢，有些是曲線沒講明，想開玩笑文筆又不夠好於是被誤以為是種族主義者。有些真的不是蠢，只是訊息被曲解，但一旦被以某種方式解讀了，go viral了，你怎麼解釋都只是掩飾。有些只不過是坐到了博愛座的程度而已。
最令我同情的，是其中一個受害者Justine Sacco。她在希斯路機場臨上機前，在自己的Twitter上寫了一句︰"Going to Africa. Hope I don’t get AIDS. Just Kidding. I’m white!"

結果，她還沒下飛機就紅遍網絡了，罪名是種族主義、無知女人、白痴、以為自己好幽默。有些網民甚至查到她班機到達目的地的時間，集體去機場拍她的照片，要報道她知道自己成為紅人之後的第一反應。如果你問我的話，她的確是以為自己好幽默，可能講笑的方式有待改進，但她不是種族主義者。有誰會覺得白人就不會感染愛滋病？她不過是拿自己的whiteness開玩笑，其實還開了白人身份的玩笑。扮幽默？可能是。種族主義者？看不出來。公關災難，有時是受眾令它成為災難的。

無論如何，她「紅」了。紅到她丟了工作，失去了朋友，成為了過街老鼠，無論到了那裡都怕有人挖出她的歷史︰嘩，你就是Justine Sacco！

公開羞辱是一個儀式

當然，沒有人會因為她承受的種種而向她道歉。因為網軍是正義之師，是道德判官。我們一個人可能不完美，但群眾、龐大的網軍就是完美的。我們的完美，來自我們人數之多，我們的完美，在於我們團結一致、意見一致，沒有人說︰「呃，其實我覺得她不是這個意思。」

這樣就是錯的，公開羞辱是一個儀式，儀式是為了讓我們的思想更接近，讓我們的面目更相似，正所謂「用怨恨才同仇敵愾，香港會勇武起來」。

鄂蘭（Hannah Arendt）如果還在世的話，她大概會為惡之平庸性在我們現代社會之體現方式而感到很驚訝，聽到「我share之嘛」，「她要自殺關我甚麼事」，她會說︰「嗯我直接回墓穴裡算了。」

為何要落井下石？

也許是我幸運，在我真實的人生中，我的確不認識一些會在網絡上進行這種落井下石行為的人。友人說她認識一些︰「他們在真實生活中很正常，甚至人很好，但到了網上一匿名起來了，就完全變了一個人。」

鄂蘭的惡之平庸性很切合現代社會的狀態，但她沒有解決的一個問題是，那麼這些惡——這些非置你於死地不可，或對你生死麻木的惡——來自哪個地方？是我們天生邪惡嗎？還是像《蒼蠅王》一樣，我們只要手握某種權力——那怕那些權力如何微小如何虛幻——自卑的人就會逮著機會當一回大王、默默無名的人就要好好的羞辱成功人士一次。那是大衛戰勝歌利亞的快感，只是我們沒有任何更弱小的人要保護，我們只是為了羞辱人而羞辱人而已。

在書的後半部，Ronson探討了面對這些網絡欺凌的方法。我們平平都是人，如何可以對羞辱無動於衷？我覺得，Ronson提出了很多可能性，但我不認為他有找到答案。有興趣的讀者，不妨讀讀這本書，我們每天都在上網，卻不了解我們在操縱的這頭魔獸，有沒有一天會倒戈操縱我們。人都是這樣的吧，我們創造了歷史，卻又被歷史無情地把弄著。

講我比班熱狗撚？